%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{multicol}
\usepackage[a5paper,landscape, margin=1.4cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\section*{Formes dévelopée, factorisée, canonique}

\begin{multicols}{2}
Une joueuse de basket tente de marquer un panier. Celui-ci, haut de 3 mètres, est situé à la verticale de l'origine d'un repère orthonormé ; la joueuse est placée 3 mètres avant le panier (point d'abcisse $-3$) ; le ballon décrit la courbe ci-contre, de gauche à droite. La figure n'est pas à l'échelle.

La fonction $z$ décrivant la trajectoire (l'altitude en fonction de l'abscisse) peut s'écrire des trois formes suivantes.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[domain=-3:1, scale=1, very thick]
\draw[-] (-4,0) -- (2,0);
\draw[->] (0,0) -- (1,0); \draw (1,0) node[below] {$\scriptstyle\vec{\imath}$};
\draw[-] (0,-.5) -- (0,4);
\draw[->] (0,0) -- (0,1); \draw (0,1) node[right] {$\scriptstyle\vec{\jmath}$};
\draw (0,0) node[below left] {$\scriptstyle O$};
\draw[color=blue]
plot (\x,{-\x*\x - 2*\x+3});
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}

\begin{tabular}{ll}
Développée : & $z_1:x\mapsto -x^2-2x+3$ \\
Factorisée : & $z_2:x\mapsto -(x-1)(x+3)$ \\
Canonique :  & $z_3:x\mapsto -(x+1)^2+4$ \\
\end{tabular}

\begin{enumerate}[(1)]
\item Vérifier que les trois formes $z_1$, $z_2$ et $z_3$ définissent la même fonction.
\item Utiliser l'une des trois formes pour répondre aux questions suivantes.
	\begin{enumerate}
	\item Quelle est l'altitude du ballon lorsqu'il passe au niveau du panier ? Le panier est-il marqué ?
	\item Quelle est l'altitude du ballon deux mètres avant le panier ?
	\item À quelle distance du panier le ballon atterrit-il ?
	\item Quelle est l'altitude maximale atteinte par le ballon ?
	\item À quelle distance du panier le ballon atteint-il son altitude maximale ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
